**約翰·阿奇博爾德·惠勒**（，），出生於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[佛羅里達州](../Page/佛羅里達州.md "wikilink")[傑克遜維爾](../Page/傑克遜維爾.md "wikilink")，美国理论物理学家。

惠勒雖然沒有得到諾貝爾獎，但是他無疑是美國最重要的物理學家之一。作為物理學家，惠勒最重要的工作是與玻爾合作，在1942年共同揭示了核裂變機制，並參加了研製[原子彈的](../Page/原子彈.md "wikilink")[曼哈頓工程](../Page/曼哈頓工程.md "wikilink")。他還是美國第一個[氫彈裝置的主要設計者之一](../Page/氫彈.md "wikilink")。作為物理學教育家，惠勒培養出了幾代美國物理學家，他指導過的博士達50位之多——當下美國宇宙學或者天體理論物理的一線人物有相當一部分是惠勒的學生。

## 生平

### 早年

1911年7月9日，惠勒出生在美國佛州[傑克遜維爾的一個普通的圖書館員家庭裡](../Page/傑克遜維爾.md "wikilink")。他是家中的老大，下面有3個弟妹。4歲時，惠勒就對宇宙產生了濃厚的興趣。一天他問母親，“[宇宙的盡頭在哪裡](../Page/宇宙.md "wikilink")？在宇宙上我們能走多遠？”母親的回答當然不能滿足他的好奇心。於是惠勒向書本請教，英國著名生物學家兼科普作家約翰·阿瑟·湯姆生的《科學大綱》曾讓他愛不釋手。好奇心常常讓他忘乎所以，有一次為了弄清1.1萬伏[高壓電是什麼感覺](../Page/高壓電.md "wikilink")，他還特意用手去碰高壓電線。

### 教育经历

[約翰·阿奇博爾德·惠勒早年就讀於巴爾的摩城市學院](../Page/約翰·阿奇博爾德·惠勒.md "wikilink")（Baltimore
City
College）和[約翰斯·霍普金斯大學](../Page/約翰斯·霍普金斯大學.md "wikilink")。1933年，21歲的他取得[約翰·霍普金斯大學博士學位](../Page/約翰·霍普金斯大學.md "wikilink")，指導老師為卡尔·赫茲費德（Karl
Herzfeld）。隨後，他在[丹麥](../Page/丹麥.md "wikilink")[哥本哈根大學師從知名物理学家](../Page/哥本哈根大學.md "wikilink")[尼爾斯·玻爾一年](../Page/尼爾斯·玻爾.md "wikilink")，进行核物理研究，由此成为玻尔领导下的[哥本哈根学派的一员](../Page/哥本哈根学派.md "wikilink")。

### 早期职业经历

1937年，惠勒提出了粒子相互作用的[散射矩陣概念](../Page/散射矩陣.md "wikilink")。

1938年至1976年期間，惠勒於[普林斯頓大學任](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")[物理學教授](../Page/物理學.md "wikilink")，之後到[德州大學奧斯汀分校任物理學教授](../Page/德州大學.md "wikilink")，亦曾在[北卡羅萊納大學教堂山分校任教](../Page/北卡羅萊納大學教堂山分校.md "wikilink")。肯尼斯·福特（Kenneth
Ford）、[理查·費曼](../Page/理查·費曼.md "wikilink")、[基普·索恩以及](../Page/基普·索恩.md "wikilink")[休·艾弗雷特三世都是他的學生](../Page/休·艾弗雷特三世.md "wikilink")。

### 核子武器研究

1939年，[第二次世界大战爆發前夕](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，惠勒與剛從歐洲抵達美國，与到[普林斯頓大學任客座講師的玻尔共同提出](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")[核分裂](../Page/核分裂.md "wikilink")[液滴模型理論](../Page/液滴模型.md "wikilink")。惠勒熱衷於軍事方面的科學研究。在[二次大戰期間](../Page/二次大戰.md "wikilink")，惠勒參與了[曼哈頓計劃](../Page/曼哈頓計劃.md "wikilink")。惠勒亦是[愛因斯坦晚年的研究伙伴](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")，惠勒曾試圖完成愛因斯坦的[統一場論](../Page/統一場論.md "wikilink")。

1939年，他與[奧格·波耳](../Page/奧格·波耳.md "wikilink")、[前蘇聯的弗朗克爾一起提出重了](../Page/前蘇聯.md "wikilink")[原子核裂變的](../Page/原子核裂變.md "wikilink")[液滴模型理論](../Page/液滴模型.md "wikilink")。

### 中后期研究经历

1957年，他與学生[查尔斯·米斯纳開始發展](../Page/查尔斯·米斯纳.md "wikilink")“”，把[萬有引力](../Page/萬有引力.md "wikilink")、[電磁場](../Page/電磁場.md "wikilink")、[質量和](../Page/質量.md "wikilink")[電荷都當作彎曲的空虛空間的性質來解說](../Page/電荷.md "wikilink")，企圖把物理學完全幾何化。1965年獲得“[阿尔伯特·爱因斯坦奖](../Page/阿尔伯特·爱因斯坦奖.md "wikilink")”。1967年，惠勒於一項會議中提出了「[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")」一詞，以取代從前的「重力完全塌縮的星球」，取名原因是連光都會被黑洞所吸收。此外，「[蟲洞](../Page/蟲洞.md "wikilink")」或稱「[蛀孔](../Page/蛀孔.md "wikilink")」一詞亦由惠勒所提出。1969年惠勒在紐約的一次會議上使用“[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")
”一詞，從此傳播世界。1968年12月2日，時任美國總統林登·約翰遜向惠勒頒發“原子能委員會恩利克·費米”獎。

#### “黑洞”一词的由来

惠勒在一個問題上將愛因斯坦理論向前大大推進了。[曼哈頓計劃負責人](../Page/曼哈頓計劃.md "wikilink")[羅伯特·奧本海默曾在](../Page/羅伯特·奧本海默.md "wikilink")1939年與一名學生稱对于愛因斯坦的方程式做出了一個大胆預言：一顆足夠重量的死恆星將會崩裂，它製造出極密的堆積，以致光都無法穿越。這顆恆星會一直分裂下去，而宇宙空間則會像個黑斗篷一樣將其包裹。在這個堆積中心，空間會無盡地彎曲，物質無窮密集，形成一種既密實又單一的矛盾景象，也就是現在說的物質為零的“[黑洞中心](../Page/黑洞中心.md "wikilink")”。惠勒最先是反對這個結論的。1958年在比利時的一場會議中，他與[奧本海默對峙](../Page/奧本海默.md "wikilink")。惠勒认为這個崩潰理論未能很好地解釋類似[恆星中物質的命運](../Page/恆星.md "wikilink")，他反駁說，物質怎麼可能竟然發展到無物質呢。畢竟，物理法則怎麼可能發展到違背自己以達到“無物理”的地步呢？但是很快，當解釋這顆崩裂行星的內部和外部的數學公式出現時，他與其他一些學者都被說服了。1969年在紐約的一次會議上，為了說服場下聽眾，他靈機一動，冒出了“[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")”這個詞，以描述這些恆星可怕而充滿戲劇性的命運。“黑洞”一詞從此流傳開來。

在惠勒1999年的自傳中，他寫道：“黑洞教育我們空間可以像紙一樣被揉捏成一個無窮小的點，小到時間會像火焰一樣被熄滅，而我們之前所以為的'神聖'不可變的物理法則也再不是那樣了。”

### 退休与晚年生活

1976年，惠勒從[普林斯頓大學退休](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")，來到了[得克薩斯大學](../Page/得克薩斯大學.md "wikilink")，同時，他開始思考曾經讓[愛因斯坦和](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")[玻爾都感到迷惑的一個問題](../Page/玻爾.md "wikilink")：如何用[量子結構的奇怪法則來觀察現實](../Page/量子結構.md "wikilink")。“量子革命”的基礎是[海森堡](../Page/海森堡.md "wikilink")1927年提出的“[不確定原理](../Page/不確定原理.md "wikilink")”，這個原理給認識自然物質加了很多限制，比如它認為即使在理論上，人們也是不可能同時知道[亞原子粒子的](../Page/亞原子.md "wikilink")[速度和](../Page/速度.md "wikilink")[位置的](../Page/位置.md "wikilink")。在這種條件下，如果不去觀察的話，[亞原子粒子及其運動就會處於一片惠勒稱之為](../Page/亞原子粒子.md "wikilink")“巨大的煙霧龍”（great
smoky
dragon）的粒子云狀態中，模糊不清。這個想法曾讓[愛因斯坦很沮喪](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")，他甚至有一次問惠勒：“如果人們都不去看月亮的話，那月亮還會不會在天上？”

不過，惠勒卻在思考，量子不確定原則是否能運用於整個宇宙和歷史，這點是否是認識所有存在物質的關鍵。“我們不再滿足於僅僅觀察粒子，或[引力場](../Page/引力場.md "wikilink")，或[幾何](../Page/幾何.md "wikilink")，甚至時空，”他在1981年的中寫道，“今天我們對物理的要求是，要了解存在本身。”1983年，他提出了“參與宇宙”觀點。1997年，惠勒因為在[量子理論上的創新研究](../Page/量子理論.md "wikilink")，獲得了物理學[沃爾夫獎](../Page/沃爾夫獎.md "wikilink")。

2008年4月13日，惠勒因患[肺炎醫治無效](../Page/肺炎.md "wikilink")，在位於其[新澤西的家中逝世](../Page/新澤西.md "wikilink")，享年97歲。\[1\]他是[哥本哈根学派里最后一位去世的人](../Page/哥本哈根学派.md "wikilink")，這意味著哥本哈根学派時代的徹底終結。

## 研究工作

惠勒具有超人的物理學直覺，能夠從簡單的類比，來獲得深邃的洞察。“類比引發洞察”，這是他的方法論夫子自道。其深邃在於，這些類比經他一說，似乎極為平常。

為了解釋宇宙中大質量[超巨星坍縮時產生的現象](../Page/超巨星.md "wikilink")，惠勒創造了“[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")”這個相當簡潔、貼切、概括性的詞彙。此外，惠勒還在核裂變研究領域獲得創造性成果，選定[鈾－235作為製造原子彈的原料](../Page/鈾－235.md "wikilink")，是第一位從事[原子彈理論研究的美國人](../Page/原子彈.md "wikilink")。他曾從事[氫彈研製工作](../Page/氫彈.md "wikilink")，在統一場研究中有相當成就。惠勒在[量子理論和](../Page/量子理論.md "wikilink")[相對論研究上成就巨大](../Page/相對論.md "wikilink")，他還創造了諸如“[蟲洞](../Page/蟲洞.md "wikilink")”和“[量子泡沫](../Page/量子泡沫.md "wikilink")”等詞彙，並且成為物理學中的重要術語。

### 学生培养与教育工作

與惠勒科學上的成就齊名的是他在科學教育上的成就。惠勒先後任[普林斯頓和](../Page/普林斯頓.md "wikilink")[得克薩斯大學奧斯丁分校的教授](../Page/得克薩斯大學.md "wikilink")。他給物理理論教育鋪設了道路，給學生提出一個又一個啟迪智慧的問題。作為一位出色的[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")，惠勒對於教育有特殊的理解。“大學里為什麼要有學生？”惠勒說，“那是因為老師有不懂的東西，​​需要學生來幫助解答。”即使在獲得巨大聲名之後，他也甘願去教大學一年級。原因很簡單，他認為年輕人的想法是最重要的。年輕人也更接受他創造出的看似違背傳統的一些新詞：[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")、[蟲洞](../Page/蟲洞.md "wikilink")、[量子泡沫](../Page/量子泡沫.md "wikilink")、[多重宇宙](../Page/多重宇宙.md "wikilink")……惠勒一再表示和年輕人合作的重要性，他的幾乎所有著作都是與學生合著的。

  - 1970年代初期，惠勒的學生[雅各布·貝肯斯坦提出](../Page/雅各布·貝肯斯坦.md "wikilink")，[黑洞的視界面積正比於黑洞的](../Page/黑洞.md "wikilink")[熵](../Page/熵.md "wikilink")（即[貝肯斯坦上限](../Page/貝肯斯坦上限.md "wikilink")），這個思想與當時的[史蒂芬·霍金等人](../Page/史蒂芬·霍金.md "wikilink")“[黑洞無毛](../Page/无毛定理.md "wikilink")”的觀點相悖，幾乎所有的[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")[物理學家都站在霍金一邊](../Page/物理學家.md "wikilink")，只有惠勒支持貝肯斯坦，他說：“這個想法足夠瘋狂了，所以它很有可能是對的。”而貝肯斯坦的確對了。
  - 在自傳中，他特別提到了這樣一件事情：“我曾經有一個錯誤的結論，認為無論塌縮中的星體表面引力有多強，與地面垂直並向上直射的光線依然可以逃脫並攜帶出[能量](../Page/能量.md "wikilink")（與[質量](../Page/質量.md "wikilink")）。”後來幾個學生證明這個結論是錯誤的，他才恍然大悟。

惠勒的學生、[麻省理工學院的宇宙學家](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")[馬克思·特格馬特說](../Page/馬克思·特格馬特.md "wikilink")：“對我來說，他是一個巨人，是仍在世的物理超級英雄。”在惠勒的領導下，[普林斯頓大學已經成為美國相對論研究界的領軍機構](../Page/普林斯頓.md "wikilink")。[艾弗雷特也是惠勒的學生](../Page/休·艾弗雷特三世.md "wikilink")。他在惠勒指導下做的博士論文提出，與宇宙平行的量子結構正在無止境地分裂著。惠勒稱這個想法為“[多世界](../Page/多世界.md "wikilink")”，而這個理論也成為了無數宇宙學家和科幻小說作者的最愛。

## 科学哲学

他強調觀察的意義，我們觀察到什麼，（部分地）取決於我們用什麼方式提問。由此類比，我們所見到的世界，也是由於觀察而成為存在的。進一步，惠勒提出了參與的宇宙（participatory
universe）這個概念，指出宇宙是一個自激迴路，現在的觀察，參與乃至創造了宇宙之誕生。於是有“萬物源於比特”（有生於微）的理念。純粹的客觀的觀察是不可能的，觀察者必然成為參與者。而我們現在是看到的宇宙，或者實在，正是來自於古往今來的無數觀察－參與行為。這些思想沿著物理學的邏輯步步深入，一直推到似乎荒謬得難以接受的程度。這種思想方式已經成為惠勒的方法論。

從物理學結構上，惠勒構造了一個[變易性的階梯](../Page/變易性.md "wikilink")。這個階梯的最下層是最古老的[彈性定律](../Page/彈性定律.md "wikilink")，[彈性定律假設密度是不變的常量](../Page/彈性定律.md "wikilink")。而在我們能夠產生足夠的壓力之後，[密度就成為](../Page/密度.md "wikilink")[變量](../Page/變量.md "wikilink")。[化學價曾被認為是原子的固有屬性](../Page/化學價.md "wikilink")，可以用來為原子排序，於是有門捷列夫的[元素週期表](../Page/元素週期表.md "wikilink")。但是[原子核嬗變使這一條也發生了變化](../Page/原子核.md "wikilink")。每一條[物理定律](../Page/物理定律.md "wikilink")，都在某種物理條件的極端狀態下被突破，被超越。依此類推，惠勒認為，一切定律都具[有變易性](../Page/有變易性.md "wikilink")（mutality），都不可能是不朽的，而宇宙本身也有生有滅。

2000年，[量子理論問世一百週年](../Page/量子理論.md "wikilink")，惠勒寫了一篇文章《量子何為？——量子物理的榮耀與恥辱》表示紀念。他說：這就是普朗克之後一百年的量子物理，全部[化學](../Page/化學.md "wikilink")、[生物學](../Page/生物學.md "wikilink")、[計算機技術](../Page/計算機技術.md "wikilink")、[天文學和](../Page/天文學.md "wikilink")[宇宙學的理論基礎](../Page/宇宙學.md "wikilink")。然而，如此值得自豪的基礎，卻仍不能知道其自身基礎。我們可以相信，我確實相信，對於“量子何為”這個問題的回答也將被證明是對“存在何為”這個問題的回答。

### 延迟性实验

惠勒最有代表性的[思想实验是](../Page/思想实验.md "wikilink")1979年在紀念[愛因斯坦](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")100週年誕辰學術研討會上提出的[延遲選擇實驗](../Page/惠勒延迟选择实验.md "wikilink")。據此，他給出了一個顛覆我們通常時間次序的結論：“我們此時此刻作出的決定，對於我們有足夠理由說，它對已經發生了的事件產生了不可逃避的影響。”此時的決定，影響了，甚至決定了光子的過去。最絕的是，這個思想實驗不但具有可操作性，而且可以在[宇宙尺度上操作](../Page/宇宙.md "wikilink")。藉此，惠勒反復強調：“沒有一個基本量子現像是一個現象，直到它是一個被記錄（觀察）的現象”；“並沒有一個過去預先存在著，除非它被現在所記錄”。於是，惠勒把哥本哈根學派的整體論從空間拓展到了時間。

惠勒反對說有一個外在於我們的客觀實在存在“在哪兒”。作為物理學家，惠勒喜歡使用圖示、模型和故事來說明他的觀點。他經常利用這個R來代表實在（Reality），他指出：“實在是由一些觀察的鐵柱及其間的理論和想像構成的。”然而，他又指出，先定義術語，再繁衍理論，這是不可能的；先有實在，再有觀察者的觀察，也是不可能的。因為[理論](../Page/理論.md "wikilink")、[概念](../Page/概念.md "wikilink")、[定律和](../Page/定律.md "wikilink")[測量方法是不可分離](../Page/測量方法.md "wikilink")、同時呈現的\[2\]。因而，即使被觀察的鐵柱本身，也是與理論相關的。這樣一來，我們所看到的實在圖景，幾乎完全是我們的建構。

### 惠勒的大烟龙

20世纪70年代时，惠勒曾用只见首尾、不见身躯的大烟龙（great smoky
dragon）来比喻量子测量过程的不确定性。龙的尾部代表粒子的原本存在形式，龙的头部代表测量到的情况。他强调在[量子力学中](../Page/量子力学.md "wikilink")，是测量决定了现象，而不是现象决定了测量结果，所以笼罩在龙身上的烟雾无法去除。\[3\]

## 社会及文化思想

而最能集中體現惠勒作為哲人科學家思想的則是其文集《宇宙逍遙》。這個譯名是[戈革先生的建議](../Page/戈革.md "wikilink")。該書包括六個部分，共24篇文章。其中第一部分“科學的微笑”和第六部分“超越黑洞”討論的都是物理學基礎問題以及實在本性問題，這是其思想最為尖銳和艱深的部分。第二個部分“熱忱與士氣”篇幅較短，其中談到了教育問題，談到了對大學精神的理解（《普林斯頓的合作精神》）。第三個部分“玻爾和[愛因斯坦](../Page/愛因斯坦.md "wikilink")”中的六篇文章都與這兩位大師有關，涉及了物理學史上的若干重大問題，也談到了科學家的社會責任、科學的社會意義等問題。

## 个人生活

惠勒愛好游泳，還喜歡在樹林中工作，就算閒暇時間他也在思考物理問題。九十多歲時，居住在[新澤西州的惠勒仍堅持每星期乘公共汽車到普林斯頓兩次](../Page/新澤西州.md "wikilink")，喜歡與年輕人打成一片。他說，自己在與年輕人的交往中得到了新的信息。

在僅僅約會3次之後，他就迎娶了自己的老友詹妮特·海格納（Janette
Hegner）。结婚满一年时，他又撇家舍業坐船來到歐洲，進入[哥本哈根大學成為](../Page/哥本哈根大學.md "wikilink")[尼尔斯·玻尔的新同事](../Page/尼尔斯·玻尔.md "wikilink")。

### 逸闻

作為20世紀最重要的物理學成就，[量子論和](../Page/量子論.md "wikilink")[相對論在其基本理念上存在著嚴重的衝突](../Page/相對論.md "wikilink")，至今沒有統一起來。作為[哥本哈根學派的一員](../Page/哥本哈根.md "wikilink")，惠勒對[量子力學有深刻的理解](../Page/量子力學.md "wikilink")，也作出了重要的貢獻。但對於[相對論](../Page/相對論.md "wikilink")，尤其是[廣義相對論](../Page/廣義相對論.md "wikilink")，則知之不多。於是，1950年代，惠勒在普林斯頓開了一門討論班課程，廣義相對論。惠勒又有驚人之語曰：要想了解一個新的領域，就去開一門這個領域的課程。後來又說：要想了解一個新的領域，就寫一本關於那個領域的書。這就是他與2位弟子[查尔斯·米斯纳和](../Page/查尔斯·米斯纳.md "wikilink")[基普·索恩合寫的大部頭著作](../Page/基普·索恩.md "wikilink")《》。

## 著作

  -
  -   - 汉译本：

  -
  -
  -
  -   - 汉译本：

  -
  -
惠勒出版的物理專業著作很多，但是翻译成中文的只有在[台灣出版的](../Page/台灣.md "wikilink")《》。这本1973年的《引力论》是[广义相对论的名著](../Page/广义相对论.md "wikilink")，厚達1000多頁，書中卻充滿了智慧和易读的語言，甚至還佈滿邊欄和個人的物理素描和卡通插图。因為太暢銷，這本書再版了好幾次。

在2000年前，能夠集中表現惠勒思想的中文文獻只有2種。一是《物理學和質樸性：惠勒演講集》\[4\]，這是惠勒在1981年訪問中國時，在北京、[合肥和](../Page/合肥.md "wikilink")[上海發表的學術演講](../Page/上海.md "wikilink")。此書直接用中文出版，沒有其它語種的版本。中國學者了解惠勒，大多始於此書。一是《科學和藝術中的結構》\[5\]，這也是一部演講集。1979年在德國的克龍貝格城，二十幾位世界科學、哲學和藝術領域的一流人士聚在一起，就“科學與藝術中的結構”進行了專題討論。會議共有四個專題發言，前3個發言者分別是心理學家、生物學家和小說家，惠勒是第4個。與會者皆一時俊傑，包括國內熟悉的科學哲學家[卡爾·波普爾](../Page/卡爾·波普爾.md "wikilink")，藝術史家貢布里希，以及3位[諾貝爾獎得主](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")。這2種文獻綜合起來，大體上已經包含了惠勒就實在問題和科學走向問題的基本思想。

## 評價

惠勒是美國著名的[物理學家](../Page/物理學家.md "wikilink")、[科学哲学家和物理](../Page/科学哲学.md "wikilink")[教育家](../Page/教育家.md "wikilink")。與其同時代的物理學家相比，他的名氣遠遠不如他的[博士後合作導師](../Page/博士後.md "wikilink")[尼尔斯·玻爾](../Page/尼尔斯·玻爾.md "wikilink")，他的同事[愛因斯坦](../Page/阿尔伯特·爱因斯坦.md "wikilink")，也遠遠不如他的頑童學生[理查·費曼](../Page/理查·費曼.md "wikilink")。在[史蒂芬·霍金走红全球之後](../Page/史蒂芬·霍金.md "wikilink")，很多人都知道了“[黑洞](../Page/黑洞.md "wikilink")”這種奇怪的天體。但是很少有人知道，“黑洞”這個名字出自惠勒之手。

2001年，在惠勒的90歲大壽上，[弗里曼·戴森稱讚惠勒說](../Page/弗里曼·戴森.md "wikilink")，他是解碼核裂變的“工藝大師”，也是一名詩人。“詩性的惠勒是名預言家，就像[摩西站在山頂上往下望](../Page/摩西.md "wikilink")，知道他的人民將有一點和他一樣。”惠勒則如此自我評價：“如果在物理上我有一點覺得更有義務，那就是如何把各個事物聯繫起來。我希望自己有一定的辨別能力。我願意去任何地方，與任何人交談，問任何能夠促進進步的問題。”“我承認，我是一名樂觀主義者，尤其樂於相信某一天所有的真相都會解開。那麼多的年輕人都被迫去鑽研一個領域，而無法承擔解開真理的這個任務，只有我這樣的老學究才可以，真的出洋相也能承受。如果我不做，那誰來做？”

## 传记

  -   -
      - 汉译本：

2000年，惠勒傳記《、黑洞和量子泡沫》中譯本由台灣商周出版社出版。2004年，此譯本之簡體字本由中国[汕頭大學出版社出版](../Page/汕頭大學.md "wikilink")。這部傳記為惠勒與其学生福特合著。

## 荣誉与奖项

  - 1968年12月2日，惠勒获颁“原子能委員會恩利克·費米”獎。
  - 1982年，惠勒獲得“玻爾國際金質獎章”。
  - 1993年，惠勒獲得[马泰乌奇奖章](../Page/马泰乌奇奖章.md "wikilink")。
  - 1996/97年度，惠勒获得[沃爾夫物理學獎](../Page/沃爾夫獎.md "wikilink")

## 参见

  - [惠勒延迟选择实验](../Page/惠勒延迟选择实验.md "wikilink")

## 参考资料

### 文内引用

### 补充来源

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  - [1965 Audio Interview with John Wheeler by Stephane
    Groueff](https://web.archive.org/web/20131001192904/http://www.aip.org/history/ohilist/4958.html)
    Voices of the Manhattan Project

  - [1986 Audio Interview with John Wheeler by S. L.
    Sanger](http://manhattanprojectvoices.org/oral-histories/john-wheelers-interview-1986)
    Voices of the Manhattan Project

  - [A Collection of John Archibald Wheeler's Published and Unpublished
    Works](http://jawarchive.wordpress.com/)

  - [Wheeler's Classic Delayed Choice
    Experiment](http://www.bottomlayer.com/bottom/basic_delayed_choice.htm)

  -
  -
  - [Cosmic Search Vol. 1 No. 4, FORUM: John A.
    Wheeler](http://www.bigear.org/vol1no4/wheeler.htm)

  - [John Wheeler](http://webofstories.com/gl/john.wheeler) telling his
    life story at [Web of Stories](http://webofstories.com/)

  - [Wheeler —Biographical
    stories](http://nautil.us/issue/9/time/haunted-by-his-brother-he-revolutionized-physics)

  - [John Archibald Wheeler: A Study of Mentoring in Modern
    Physics](https://archive.org/stream/JohnArchibaldWheelerAStudyOfMentoringInModernPhysics/JohnArchibaldWheeler-AStudyInMentoring-Part02-AllChapsAndAppendicesAAndB#page/n0/mode/2up)

[Category:1911年出生](../Category/1911年出生.md "wikilink")
[Category:2008年逝世](../Category/2008年逝世.md "wikilink")
[Category:美国物理学家](../Category/美国物理学家.md "wikilink")
[Category:約翰·霍普金斯大學校友](../Category/約翰·霍普金斯大學校友.md "wikilink")
[Category:沃尔夫奖得主](../Category/沃尔夫奖得主.md "wikilink")
[W](../Category/粒子物理學家.md "wikilink")
[Category:死于肺炎的人](../Category/死于肺炎的人.md "wikilink")
[Category:恩里科·費米獎獲獎者](../Category/恩里科·費米獎獲獎者.md "wikilink")
[Category:美国国家科学奖获奖者](../Category/美国国家科学奖获奖者.md "wikilink")
[Category:阿尔伯特·爱因斯坦奖章获得者](../Category/阿尔伯特·爱因斯坦奖章获得者.md "wikilink")
[Category:马泰乌奇奖章获得者](../Category/马泰乌奇奖章获得者.md "wikilink")
[Category:阿尔伯特·爱因斯坦奖获得者](../Category/阿尔伯特·爱因斯坦奖获得者.md "wikilink")
[Category:奥斯特奖章获得者](../Category/奥斯特奖章获得者.md "wikilink")
[Category:富兰克林奖章获得者](../Category/富兰克林奖章获得者.md "wikilink")
[Category:奥斯卡·克莱因纪念讲座](../Category/奥斯卡·克莱因纪念讲座.md "wikilink")
[Category:J·罗伯特·奥本海默纪念奖获得者](../Category/J·罗伯特·奥本海默纪念奖获得者.md "wikilink")
[Category:尼尔斯·玻尔奖章获得者](../Category/尼尔斯·玻尔奖章获得者.md "wikilink")
[Category:爱因斯坦奖获得者](../Category/爱因斯坦奖获得者.md "wikilink")

1.
2.  见。
3.
4.
5.